\documentclass[]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[dutch]{babel}

% FONT
\usepackage{lmodern}

% MULTI COLA
  \usepackage{multicol}
  \setlength{\columnsep}{0.75cm}

% Bibliografie
  \usepackage[backend=biber, style=alphabetic]{biblatex} % XOR
% \usepackage[notes,backend=biber]{biblatex-chicago}
  \usepackage{csquotes} \addbibresource{src.bib}

% MACROS
% \let\cite\autocite
  \let\cite\parencite

% Zou cool zijn als we genummerde paragrafen zouden kunnen hebben:
% https://tex.stackexchange.com/questions/129208/numbering-paragraphs-in-latex

% DATA
\author{Philip Sokolov S5392861}
\title{Stemmen is helemaal niet democratisch \\
            \large een paper over deliberatieve democratie met loting}
\date{Maart 2021}

% CONTENT
\begin{document}
\begin{multicols}{2}
    {\maketitle{}}
    \begin{abstract}
        Een paper dat praat over het begrip democratie in het huidige discours.
        De aannames die we maken bij dat begrip en hoe die aannames historisch contingent zijn.
    \end{abstract}
    \section{Introductie}

Leven we in een democratie? Specifieker nog: is datgene, waar wij in
gesocialiseerd worden het te kennen als belangrijkste kenmerk van een
democratie, namelijk dat we op onze vertegenwoordigers kunnen stemmen,
democratisch? Wat is democratie? Waar komt democratie vandaan?

Om deze vragen te beantwoorden kunnen we gaan kijken naar werk van de
politicoloog John Keane \cite{Keane2009} en het werk van de historicus David van
Reybrouck \cite{Reybrouck2013}.

Keane schrijft een elfhonderd pagina's dikke pil over de geschiedenis van de
democratie en van Reybrouck schrijft een relatief kort essay, dat een pleidooi
is voor het vervangen van stemmen door loting. Beide heren leggen in hun
geschriften een verfrissend beeld neer over (de geschiedenis van de) democratie.
Een beeld dat schopt tegen het hegemonische\footnote{een begrip ontwikkelt door
de Italiaanse filosoof Antonio Gramschi dat er vaak een overheersende
``cultuur'' is die helpt de positie van de bovenklasse in stand te
houden\cite{Gramsci1935}} beeld van de laatste twee eeuwen: dat het povere beeld schetst
van een democratie als louter mogelijk zijnde een parlementaire democratie met
verkozen vertegenwoordigers.

\subsection{structuur}
Eerst ga ik deze herontdekte geschiedenis proberen samen te vatten, daarna ga ik
poneren dat [STEMMEN KUT IS] en spanningen, dan wel contradicties veroorzaakt in
de samenleving. Vervolgens ga ik proberen om de “dialectische methode” uit een
artikel van Karl Marx \cite{Marx1843} te “liften” en die proberen toe te passen op ons eigen
vraagstuk (is stemmen democratisch). Ten einde zal ik proberen een oplossing te
bieden uit de politiek wetenschappelijke literatuur, die ook aangedragen wordt
door van Reybrouck, die als het goed is (kijkende naar de eerder verkregen
analytische methode) in staat zou moeten zijn om deze spanningen op te heffen.

\section{het begrip democratie: een geschiedenis}
Op school leren we meestal dat democratie een westerse uitvinding is.
Specifieker dat zij is uitgevonden in het klassieke Hellas en haar koloniën. Nog
specifieker het oude Athene. En zoals wel vaker is gebleken uit het discours van
de afgelopen jaren, blijkt dat ze helemaal geen westerse uitvinding is en blijkt
ze “gewhitewashed” te zijn[VACCINS][DIE ENE AFRIKAANSE FILOSOOF]. Ze is namelijk
komen overwaaien uit het oude Phoenicie en schijnt uitgevonden te zijn in
Mesopotamië \cite{Keane2009}.

Een andere eigenaardigheid is dat als we een inwoner van dat oude Athene, waar
de democratie dus niet is uitgevonden, naar deze tijd zouden halen, laten we
zeggen de filosoof Aristoteles: dat die in Athene wonende filosoof onze
bestuursvorm niet zou beoordelen als een democratie (waar het volk regeert),
maar als een aristocratie (waar de “besten” regeren) \cite{Reybrouck2013}
[Aristoteles quote]. Omdat het kenmerkende aspect van een aristocratie was dat
er gekozen wordt \footnote{zo kozen de Atheners bijvoorbeeld wel voor posities
waar, ze kunde als cruciaal zagen voor het vervullen van die positie; generaals
werden zo bijvoorbeeld jaarlijks gekozen} en het kenmerkende aspect van een
democratie dat er geloot wordt. En hier zit de crux van wat ik in deze tekst wil
aantonen: stemmen is helemaal niet democratisch en zorgt voor problemen, dan wel
spanningen die datgene, wat wij in het huidige discours zien als democratie om
zeep kunnen helpen. De oplossing voor een belangrijke oorzaak van al die
problemen, waar we de laatste jaren mee te maken krijgen is niet, zoals sommigen
betogen die democratie in de doeken te doen, maar juist die democratie te
enerveren door haar meer democratisch te maken. Maar deze keer echt
democratischer te maken.

Deze notie van democratie, als zijnde gebouwd op loting, is er een die we
terugvinden in de middeleeuwse stadstaten van Italië, een die we vinden in
Duitse steden waar die Italiaanse steden handelscontacten mee hadden, een die we
gehanteerd zien worden door “grote denkers”, zoals Montesquieu, Diderot en
Rousseau. Ze blijft intact tot ruwweg 1840, tot de invoering van de Belgische
grondwet.

\section{de transformatie van het begrip democratie}
Maar ergens is de notie van democratie als verwijzende naar “directe” democratie
getransformeerd als verwijzende naar “representatieve” democratie, danwel
“indirecte” democratie.

Als we naar de projecten gaan kijken die vandaag de dag expliciet worden
geframed als zijnde het begin van onze moderne democratieën: zoals de
Amerikaanse en Franse revoluties. Dan zien we dat de stichters van de
regeringsvormen die ontstonden na die revoluties de systemen die ze ontwikkelden
expliciet tegenover de democratie probeerden te zetten. Deze lieden waren tegen
de democratie\cite{Manin1995}, omdat ze teveel wanorde zou creëren. Je kan de ongewassen massa
toch niet haar eigen lot laten bepalen? Men pleite daarom voor een
electoraal-representatief stelsel, waarin de gekozen vertegenwoordigers
gedistingeerde burgers zouden moeten zijn. Door middel van stemming zouden we
het kaf van het koren gaan scheiden. En vervolgens de besten mensen, met de
beste merites de publieke zaak (res publica) laten leiden. Niet gek dat ze er
bijvoorbeeld voor kozen om dus alleen oudere witte mannen met bezit mee te laten
doen: de jeugd zou te bevlogen zijn, vrouwen hebben natuurlijk geen ratio, niet
witte mensen zijn natuurlijk halve wilde beesten (waar je tegelijkertijd bang
voor moet zijn, maar die je tegelijkertijd moet zien als minderwaardig en het
intellect hebbende van een kind) en hoe kan je in godsnaam verwachten dat iemand
zijn best doet voor de publieke zaak, als hij geen skin in the game heeft in de
vorm van bezit dat Hij wil beschermen? Hoe weet je of iemand capabel genoeg is
om de publieke zaak te leiden? Nou duidelijk als iemand in staat is geweest om
zichzelf welvaart te verschaffen doet hij duidelijk iets goed en is hij
misschien wel gepredestineerd door goddelijke voorzienigheid! Men moest en zou
een distinctie maken tussen zij die capabel genoeg waren te regeren en zij die
dat niet waren, men moest dus een distinctie maken tussen regerende en
geregeerde, men moest dus een distinctie maken tussen twee klassen.

John Adams waarschuwde dat een democratie nooit lang duurt en uiteindelijk
degenereert[], zijn mede revolutionair James Madison stelde dat democratie te
veel gebukt gaat onder het spektakel[]. Voor een behoorlijk bestuur dient men
deliberatie te hebben in een lichaam waarvan de leden voortreffelijk zijn.

En we zien dat, terwijl de revolutionairen hun mond vol hadden van gelijkheid en
verwijzingen naar het volk, ze geen zin hadden in democratie, loting was immers
bij ze bekend (rechtspraak wordt in de VS bijvoorbeeld gedaan via jury's die
worden aangewezen door loting),

Niet alleen was het zo dat in het geval van de Europese revoluties de
revolutionairen meestal nog rekening moesten houden met de belangen van de reeds
gevestigde machthebbers, de aristocratie, die wel eens zouden kunnen besluiten
om tot contrarevolutie over te gaan, maar ook dat in veel gevallen de
revolutionairen al verweven bleken te zijn met en opgekomen waren onder de
daarvoor bestaande machtsstructuren, die ze poogden omver te werpen. In veel
gevallen zag je dat ze al voor de revoluties hoge posities als functionarissen
hadden bekleed, of een vermogen hadden verdiend als handelaar, die onder het dan
nog gebruikelijke mercantilisme, waar bijvoorbeeld Adam Smith tegen ageerde,
door goede contacten te hebben met de zittende macht [sociaal kapitaal van
  Pierre Bourdieu][François Dupuis-Déri]. Een cynische marxist zou kunnen
stellen dat dit een typisch voorbeeld is van (onbewuste) klasse strijd en dat
het utopische taalgebruik over liberté, egalité, fraternité, en de rechten van
het volk, van de opkomende burgerrij, simpelweg een voorbeeld is van de
materiële economische onderbouw die de ideële institutionele, culturele
bovenbouw beïnvloed. Cynisch bedoelde propaganda: ideologie die gebruikt wordt
door een opkomende onderklasse om de bovenklasse van haar troon te stoten. Een
leerling die de meeste overtreft.

\section{Een dialectische benadering}
Wat ons brengt bij Karl Marx. In zijn artikel “Zur Judenfrage” \cite{Marx1843}, reageert Marx op
een lid van de zogenaamd “Junghegelianer” (Bruno Bauer, die weer reageerde op
een ander lid), waar hij zelf ook toe behoorde, dat waren studenten die zich
geïnspireerd vonden door het werk van de Duits Idealistische filosoof GWF Hegel
en voortbouwden op zijn filosofische systeem. Het onderwerp van debat in
kwestie, was het zogenaamde “Joodse vraagstuk” en hoewel dat zeer fout klinkt in
onze moderne oren en andere connotaties oproept dan waar het hier om gaat,
betreft het hier de vraag of joden wel kunnen integreren in een
negentiende-eeuwse moderniserende industrialiserende liberaliserende
seculariserende recht-natie-staat, zonder hun “joodsheid” op te geven. De jood
geboren Marx, in navolging van zijn mede Junghegelianer Ludwig Feuerbach, wiens
materialisme hij overneemt, zijnde een criticus van religie in het algemeen, is
van mening dat, vanuit zijn positieve conceptie van vrijheid: de mens zich zal
moeten emanciperen, door religie achter zich te laten; religie is het opium van
het volk. Dat betekent dan dus ook de joden (net zoals de christenen en alle
anderen) hun religie zullen moeten achterlaten willen ze zich emanciperen. En
dus hun “joodsheid” op moeten zullen geven, willen ze emanciperen.

Marx past in dit artikel een, voor de Junghegelianer bekende, “dialectische
methode” toe. Hierin kijkt hij in een opeenvolging van drie stadia naar het
probleem in kwestie, om het te proberen te ontleden en er zo een oordeel over te
vellen, er een oplossing voor te vinden. In het eerste stadium is er één grote
groep, in dit geval is dat de expliciet christelijke staat en haar onderdanen,
waar de belijdenis van de religie (het christendom) een publieke zaak is. In het
tweede stadium krijgen we een negatie van dat eerste stadium: de expliciet
christelijke staat wordt opgeheven en vervangen door een seculiere staat waar
religie een privéaangelegenheid is, hierdoor onderstaan er allemaal
verschillende groepen die allemaal andere religies aanhangen. Doordat de leden
van de eerdere groep uit elkaar getrokken worden, van elkaar worden verwijderd,
op afstand van elkaar komen te staan, van elkaar vervreemden, er barrières
tussen worden opgeworpen, er distincties tussen de leden worden gemaakt.
Ontstaat er (sociale) spanning of strijd tussen deze groepen, als ware het van
elkaar verwijderde elektrische potentialen. Deze spanning zorgt voor onrust in
de samenleving en tussen de groepen. In het derde en laatste stadium worden deze
barrières en distincties opgeheven, doordat mensen zich emanciperen en het juk
van religie afwerpen, doordat de distincties zijn opgeheven horen ze weer
allemaal bij dezelfde groep en valt de spanning weg.

Het is deze “dialectische” methode, van (1) basisstaat waar geen spanningen
zijn, (2) negatie van die basisstaat, door de introductie van een klassen
distinctie, waardoor spanning/strijd tussen die klassen ontstaat, (3) opheffing
van die distinctie, waardoor de oorzaak van die spanningen wordt weggenomen, die
ik wil toepassen op ons vraagstuk.

Ik denk (vanuit mijn ongeïnformeerde mening) dat je deze methode ook in zijn
economische theorie van de klassenstrijd terug kan vinden: eerst leven we als
Gattunswesen in een natuurstaat, die beschreven wordt als primitief communisme:
een staatloze, klasseloze, geld loze samenleving met algemeen bezit naar
gebruik. Dan wordt er een klasse distinctie geïntroduceerd door een vorm van
accumulatie. Je krijgt meesters en slaven, heren en onderdanen, bazen en
arbeiders. Dan breekt de glorieuze revolutie uit, sterven er heel veel mensen en
wordt de eerder ontstane klasse distinctie opgeheven.

Laten we de methode nu toepassen op ons vraagstuk: eerst leefden we in anarchie
een confederatie van “stammen” als Gattungswesen\cite{Scott2017}\cite{Graeber2011}, toen
kwam de negatie, de antithese, een klasse distinctie werd geïntroduceerd, we
hebben regeerders en geregeerden, we kwamen onder het juk van de staat en haar
leiders. Maar we kunnen ook deze distinctie tussen kiezer en verkozenen weer
opheffen en daarmee de spanningen die ze veroorzaakt wegnemen door weer meer
gebruikt te maken van democratie zoals ze ooit bedoeld was: loting.

\section{De voordelen van loting}
Loting is simpelweg het principe dat je mensen een positie toewijst
(bijvoorbeeld in een deliberatief lichaam) niet op basis van hun beoogde
merites, die gereflecteerd zou moeten worden door het aantal stemmen dat ze
zouden halen, maar op basis van het feit dat ze lid zijn van een zekere groep
(die we omwille van rechtvaardigheid het liefst zo groot mogelijk maken). De
distinctie die we op school leerden is er een van direct vs. Representatief,
waar Athene dan een voorbeeld was van een directe democratie en ons stelsel een
voorbeeld van representatieve democratie, maar dit is mijns inziens een valse
distinctie: de volksvergadering van Athene heeft nooit over genoeg capaciteit
beschikt om alle burgers die mee mochten doen, ook daadwerkelijk mee te laten
doen. Ze was wel degelijk representatief, ze was representatief per willekeurige
steekproef [Bouricius]. Dit betekent dus dat het volk daadwerkelijk wat te
zeggen heeft, in tegenstelling tot de pseudo “wil van het volk”, vaak aangehaald
door (rechts)populisten, die we nu hebben. Een gelote democratie is immers in
staat om de waarborg te bieden, mits er wat andere garanties worden gegeven
zoals termijnen die kort genoeg zijn en lichamen die groot genoeg zijn, dat alle
burgers een keer gehoord kunnen worden. Alle heibel over representatie van wat
voor groep dan ook verdwijnen ook als sneeuw voor de zon, mits leden van die
groep in de spreekwoordelijke combinatorische vaas zitten waaruit getrokken
wordt. Maakt niet uit of het over rijkdom, kleur, sekse, gender, geaardheid,
woonplaats, religie of wat dan ook gaat. Zolang de steekproef voldoende
willekeurig is, er genoeg iteraties van die steekproef plaatsvinden binnen het
leven van een persoon en de steekproeven groot genoeg zijn, zal de statistische
trend in de limiet neigen naar gelijke representatie voor het aandeel dat die
groepen innemen in de samenleving. De hoop is dat die groepen, doordat ze
deliberatief bij elkaar komen, puttend uit hun lived experience, meer begrip
voor elkaar gaan hebben, misschien zelfs naar elkaar toe gaan groeien.

\end{multicols}
\printbibliography
\end{document}
